機構籌款$10 行政費佔$8

機構籌款$10 行政費佔$8

頭條

賣旗籌款有規定開支比例，一般公開籌款活動則不受限。資料圖片

【本報訊】每逢慈善機構籌款，市民都慷慨解囊，但當中有多少真正用於社會服務？現時除賣旗外，社署沒規定其他籌款活動如義賣、音樂會等開支比例。審計報告發現，這類籌款活動的開支比例佔總收入22%至30%不等；部份比例更高達80%至100%，即市民捐款10元，至少8元用於行政費，個別更錄得虧損。

有個案錄得虧損2萬

目前社署規定，賣旗籌款開支不應超過總收入10%，但一般公開籌款活動不受此限。審計報告指出，2012/13至2015/16年度期間，有194宗籌款個案開支比例偏高，介乎逾40%至80%。有個案籌款31萬元，當中57%逾17.6萬元用作聘請籌款人士；另有個案籌得236.7萬元，連同場地成本及交通費等開支共佔收入76%。
上述年度期間，有44宗籌款個案的開支比例更高達80%至100%，即市民每捐出10元，至少8元用作行政費；另有10宗虧損個案，籌款額僅400元至2.8萬元，不夠支付如籌款人士的薪金、津貼和交通費等，虧損15元至約2萬元不等。社署表示，大部份虧損個案屬典禮、音樂會等大型活動，所涉製作或推廣費用較高。
審計署認為，行政費偏高影響善款及受惠人數，促社署規管一般籌款活動的開支上限，列為公開籌款許可證條件。審計署也留意到，現時除賣旗、義賣或售賣獎券外，網上募捐、慈善拍賣、舞會、晚宴，以及街頭游說定期捐款等，都毋須向社署、民政署或食環署申請許可證或牌照，署方促部門應就不同形式的籌款活動提供更多指引。
■記者王家文

相關新聞

區諾軒：區會淪派錢機器

頭條 12小時前

辦活動重康樂文化 輕教育

頭條 12小時前

政府批地 慈善機構搞酒店牟利循道衛理涉3年收7,000萬

頭條 12小時前

慈善機構九董事違規領薪1,300萬

頭條 12小時前

善款建祠堂修祖墳捱轟

頭條 12小時前

寮仔部1分鐘「快閃」巡查

頭條 12小時前

牙科機構無補牙照獲資助

頭條 12小時前

郵輪碼頭停泊少 消費低 商場空

頭條 12小時前

獎券基金 申請要等7.5年

頭條 12小時前

語常會遲研究 難證普教中有效

頭條 12小時前

社區參與計劃3.6億撥款建制區議員無申報利益 自己批錢畀自己

頭條 12小時前